\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx, amsmath, amsthm, amssymb, mathtools, enumerate, bbm, graphicx}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage[a4paper, total={6in, 8in}]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}


\title{Lineare Algebra II (LA) Übungsblatt 14}
\author{Erik Achilles, Alexandra Dittmar, Artur Szeczinowski}
\date{Juli 2025}



\setlength{\parindent}{0pt}



\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\FF}{\mathbb{F}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}

\newcommand{\imp}{\mathbb{\Rightarrow}}
\newcommand{\equ}{\mathbb{\Leftrightarrow}}
\newcommand{\eq}{\mathbb{\quad = \quad}}

\newcommand{\limto}[2]{\lim_{#1 \rightarrow #2}}
\newcommand{\toinf}[1]{\overset{#1 \rightarrow \infty}{\longrightarrow}}

\DeclareMathOperator{\RRe}{Re}
\DeclareMathOperator{\IIm}{Im}
\DeclareMathOperator{\Mat}{Mat}
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\im}{im}
\DeclareMathOperator{\rg}{rg}
\DeclareMathOperator{\LH}{L}
\DeclareMathOperator{\Bas}{Bas}
\DeclareMathOperator{\Kern}{ker}
\DeclareMathOperator{\Abb}{Abb}
\DeclareMathOperator{\Fin}{Fin}
\DeclareMathOperator{\Konv}{Konv}
\DeclareMathOperator{\Poly}{Poly}
\DeclareMathOperator{\sign}{sign}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}
\DeclareMathOperator{\GL}{GL}
\DeclareMathOperator{\SL}{SL}
\DeclareMathOperator{\vol}{vol}
\DeclareMathOperator{\End}{End}
\DeclareMathOperator{\eigenraum}{Eig}


\begin{document}
\section*{Aufgabe 2}

Wir definieren
$g_j \in \Poly^3(\RR, \RR)$
durch

\[
g_0(x) : = 1,
\qquad
g_1(x) : = x - 1,
\qquad
g_2(x) : = x^2,
\qquad
g_3(x) : = x^3 - x^2.
\]

Weiter definieren wir die Basen
$B_0 : = (f_0, f_1, f_2, f_3)$
und
$B : = (g_0, g_1, g_2, g_3)$
von
$\Poly^3(\RR, \RR)$
und
$\Psi_B, \Psi_{B_0}$
die dazugehörigen Koordinatenisomorphismen.
Sei
$h > 0$.
Wir definieren die Abbildung

\[
\Delta_h : \Poly^3(\RR, \RR) \to \Poly^3(\RR, \RR),
\quad
(\Delta_h(f))(x) : = \frac{f(x + h) - f(x)}{h}.
\]

\subsection*{a)}

Die Abbildung
$\Delta_h$
ist linear.

\begin{proof}
    Seien
    $p_1, p_2 \in \Poly^3(\RR,\RR), \lambda \in \RR$
    beliebig.
    Dann gilt für alle
    $ x $:
    
    \[
    \begin{aligned}
        (\Delta_h (\lambda(p_1 + p_2)))(x)
        &= 
        \frac{(\lambda(p_1 + p_2))(x + h) - (\lambda(p_1 + p_2))(x)}{h}
        \\ &=
        \lambda
        \left( \frac{p_1(x + h) - p_1(x)}{h}
        +
        \frac{p_2(x + h) - p_2(x)}{h} \right)
        \\ &= 
        \lambda
        \left( (\Delta_h (p_1))(x)
        +
        (\Delta_h (p_2))(x) \right)
    \end{aligned}
    \]
    
    denn 
    $ \Poly^3(\RR,\RR) \subset \GL(\RR,\RR) $.
\end{proof}

\subsection*{b)}

Wir berechnen

\[
\Psi_{B_0}((1,1,1,1)^t)
=
1 f_0 + 1 f_1 + 1 f_2 + 1 f_3
=
x^3 + x^2 + x + 1
.
\]

Wir berechnen

\[
\Psi_B ((1,1,1,1)^t)
=
1 g_0 + 1 g_1 + 1 g_2 + 1 g_3
=
x^3 + x
.
\]

Wir berechnen

\[
\Psi_{B_0}^{-1}(f_0 - f_1 - f_2 + f_3)
=
\Psi_{B_0}^{-1}(x^3 - x^2 - x + 1)
=
\Psi_{B_0}^{-1}(g_3 + g_1 + 2 g_0)
=
(2,1,0,1)^t
.
\]

\newpage

\subsection*{c)}

Wir bestimmen die darstellende Matrix
$ A := M^B_{B_0}(\Delta_h) $
.
Wir berechnen zunächst

\[
\left( \Delta_h(g_0) \right)(x)
=
\frac{g_0(x + h) - g_0(x)}{h}
=
\frac{1 - 1}{h}
=
0.
\]

Also ist
$\Delta_h(g_0) = 0f_0 + 0f_1 + 0f_2 + 0f_3$.
Wir berechnen

\[
\left( \Delta_h(g_1) \right)(x)
=
\frac{g_1(x + h) - g_1(x)}{h}
=
\frac{x + h - 1 - x + 1}{h}
=
1
\]

Also ist 
$ \Delta_h(g_1) = 1f_0 + 0f_1 + 0f_2 + 0f_3 $.
Wir berechnen

\[
\left( \Delta_h(g_1) \right)(x)
=
\frac{g_2(x + h) - g_2(x)}{h}
=
\frac{(x + h)^2 - x^2}{h}
=
2x + h
\]

Also ist
$ \Delta_h(g_2) = hf_0 + 2f_1 + 0f_2 + 0f_3 $.
Wir berechnen

\[
\left( \Delta_h(g_3) \right)(x)
=
\frac{g_3(x + h) - g_3(x)}{h}
=
\frac{(x + h)^3 - (x + h)^2 - x^3 + x^2}{h}
=
x^3 + 3x^2 + 3xh + h^2 - h
\]

Also ist
$ \Delta_h(g_3) = (h^2 - h)f_0 +(2h)f_1 + 3f_2 + 1f_3 $.
Wir bilden daraus die darstellende Matrix

\[
A =
\begin{pmatrix}
 0 & 1 & h & h^2 - h \\
 0 & 0 & 2 & 3h \\
 0 & 0 & 0 & 3 \\
 0 & 0 & 0 & 1
\end{pmatrix}.
\]





\end{document}